# 1

## 题

> P85

证明式 3.1.2 和式 3.1.3 中除 $\lambda_iP_{i-1}\in \Lambda_{i-1}$ 外的其他结论
$$
\begin{aligned}
& P_{i-1}m_i\in M_{i-1},\lambda_i P_{i-1}\in \Lambda_{i-1}\\
& \hat{m}_i\perp \Lambda_{i-1}, \hat{\lambda}\perp M_{i-1}\\
\end{aligned}
$$

## 解

### 1

即证 $\exist \pmb{\alpha}=(\alpha_1,\dots,\alpha_{i-1}) \in \mathbb{R}^{i-1},  P_{i-1}m_i = \sum_{j=1}^{i-1}\alpha_j m_j$，满足插值条件
$$
\lambda_l m_i = \lambda_l (P_{i-1}m_i)=\sum_{j=1}^{i-1}\alpha_j\lambda_l m_j
$$
由于 $\{\lambda_l m_j\}_{l,j=1}^{i-1}$ 可逆，则可确定出 $\pmb{\alpha}$ 

### 3

插值条件 $\forall x \in X,\lambda_j x =\lambda_j(P_{i-1}x)\quad(j=1,\dots,i-1)$，则 $\forall \lambda=\sum_{j=1}^{i-1}\alpha_j\lambda_j \in \Lambda_{i-1}$，有
$$
\begin{aligned}
\lambda \hat{m}_i&=\lambda m_i-\lambda P_{i-1}m_i\\
&=\sum_{j=1}^{i-1}\alpha_j\lambda_j m_i - \lambda P_{i-1}m_i\\
&=\sum_{j=1}^{i-1}\alpha_j\lambda_j (P_{i-1}m_i) - \lambda P_{i-1}m_i\\
&=\lambda P_{i-1}m_i - \lambda P_{i-1}m_i\\
&=0\\
\end{aligned}
$$

故 $\hat{m}_i \perp \Lambda_{i-1}$ 

### 4

$\forall m \in M_{i-1},P_{i-1}m=m$，则
$$
\begin{aligned}
\hat{\lambda}_i m
&=\lambda_i m - \lambda_i P_{i-1} m\\
&=\lambda_i P_{i-1}m - \lambda_i P_{i-1} m\\
&=0\\
\end{aligned}
$$
则 $\hat{\lambda}_i\perp M_{i-1}$ 

# 2

## 题

给出定理 3.2 中 $\text{span}\{\hat{\lambda}_i\}_{i=1}^k=\text{span}\{\lambda_i\}_{i=1}^k=\Lambda_k(k=1,\dots,n)$ 的证明

## 解

记 $\hat{\Lambda}_k\triangleq \text{span}\{\hat{\lambda}_i\}_{i=1}^k$ 

由于 $\lambda_i P_{i-1}\in \Lambda_{i-1}$，则 $\exist \pmb{\alpha}_i=(\alpha_{i,1},\dots,\alpha_{i,i-1})\in \mathbb{R}^{i-1},\lambda_i P_{i-1}=\sum_{j=1}^{i-1}\alpha_{i,j}\lambda_j$，则 $\hat{\lambda}_i=\lambda_i-\sum_{j=1}^{i-1}\alpha_{i,j}\lambda_j$，故 $\hat{\Lambda}_k\subseteq \Lambda_k$。

另一方面，下证 $\exist \pmb{\beta}_i=(\beta_{i,1},\dots,\beta_{i,i})\in\mathbb{R}^i,\lambda_i=\sum_{j=1}^i\beta_{i,j}\hat{\lambda}_j$ 

当 $i=1$ 时，有 $\lambda_1=\hat{\lambda}_1$ 

假设 $i=1,...,l$ 结论都成立，则
$$
\begin{aligned}
\lambda_{l+1}
&=\hat{\lambda}_{l+1}+\sum_{j=1}^{l}\alpha_{l+1,j}\lambda_j\\
&=\hat{\lambda}_{l+1}+\sum_{j=1}^{l}\alpha_{l+1,j}\sum_{k=1}^{j}\beta_{j,k}\hat{\lambda}_k\\
\end{aligned}
$$
故
$$
\begin{aligned}
\beta_{l+1,m}&=\sum_{j=m}^l\alpha_{l+1,j}\beta_{j,m}\hat{\lambda}_m \quad (m=1,\dots,l)\\
\beta_{l+1,l+1}&=1\\
\end{aligned}
$$
由归纳法知结论成立，故 $\Lambda_k\subseteq \hat{\Lambda}_k$ 

因此 $\hat{\Lambda}_k = \Lambda_k$ 

# 3

## 题

设 $X$ 是赋范线性空间，$\lambda \in X^*$，$\ker \lambda \triangleq\{x\in X:\lambda x= 0\}$。证明：$\forall x \in X,|\lambda x|=\|\lambda\| d(x,\ker \lambda)$。

## 解

$|\lambda x|=\|\lambda\| d(x,\ker \lambda) \Leftrightarrow \left|\frac{\lambda}{\|\lambda\|}x\right|=d\left(x,\ker\frac{\lambda}{\|\lambda\|}\right)\Leftrightarrow|\lambda x|=d(x,\ker \lambda),\|\lambda\|=1$ 

根据对偶定理，有
$$
d(x,\ker \lambda)=\sup_{\hat{\lambda}\perp \ker\lambda,\|\hat{\lambda}\|\le1}|\hat{\lambda}x|\ge |\lambda x|
$$
???

# 4

## 题

设 $X=C[a,b]$，$\Lambda\triangleq \text{span}\{\lambda_i\}_{i=1}^n\subset X^*$，$\lambda_i=[t_i]$，$a\le t_1 <t_2<\cdots<t_n\le b$。$M=\text{span}\{m_i(t)\}_{i=1}^n$，这里
$$
m_i(t)=\prod_{j=1,j\neq i}^n\frac{t-t_j}{t_i-t_j}
$$
又设 $P_{n,\tau}$ 是由 $M$ 和 $\Lambda$ 所决定的从 $X$ 到 $M$ 的线性投影算子，证明
$$
\|I-P_{n,r}\|_{\infty}=1+\|P_{n,r}\|_{\infty}
$$

## 解

$$
\begin{aligned}
\|I-P\|_\infty &= \max_\limits{f,\|f\|\le1}\|f-Pf\|_\infty\\
&= \max_\limits{f,\|f\|\le1}\left\|f-\sum_{i=1}^nf(t_i)m_i\right\|_\infty\\
\end{aligned}
$$

而
$$
\left\|f-\sum_{i=1}^nf(t_i)m_i\right\|_\infty\le1+\left\|\sum_{i=1}^n|m_i|\right\|_\infty=1+\|L_\tau(t)\|_\infty
$$
若在 $t^*$ 处 $L_\tau(t)$ 取最大值，由 $L_\tau(t)$ 性质知 $t^*\neq t_i$，则取 $f(t_i)=\text{sgn} m_i(t^*),f(t^*)=-1$，此时
$$
\left\|f-\sum_{i=1}^nf(t_i)m_i\right\|_\infty\ge \left|f(t^*)-\sum_{i=1}^nf(t_i)m_i(t^*)\right|=1+\sum|m_i(t^*)|=1+\|L_\tau(t)\|_\infty
$$
则
$$
\left\|f-\sum_{i=1}^nf(t_i)m_i\right\|_\infty =1+\|L_\tau(t)\|_\infty
$$
故
$$
\|I-P\|_\infty\ge1+\|L_\tau(t)\|_\infty
$$
又
$$
\|I-P\|_\infty\le 1+\|L_\tau(t)\|_\infty
$$
则
$$
\|I-P\|_\infty=1+\|L_\tau(t)\|_\infty
$$

# 5

## 题

考虑定理 3.7 中的线性投影算子 $S_n$，给出确定这个投影算子的函数空间 $M$ 和泛函空间 $\Lambda$。

## 解

$$
\begin{aligned}
M &= \overset{\circ}{\mathcal{P}}_n=\text{span}\{e_r\}_{r=-n}^n,\quad e_r=\mathbb{e}^{\sqrt{-1}rt}\\
\Lambda &= \text{span}\{\lambda_r\}_{r=-n}^n,\quad \lambda_rf=\frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi}f(t)e_{-r}(t)\mathbb{d}t
\end{aligned}
$$

# 8

## 题

设 $f\in \overset{\circ}{C}$，定义 $S_nf$ 为 $f$ 的 Fourier 级数前 $n$ 阶（共 $2n+1$）项的和，则 $\forall P\in \text{proj}(\overset{\circ}{\mathcal{P}}_n)$，有
$$
\|I-S_n\|_\infty\le\|I-P\|_\infty
$$

## 证

???



,},1)$