# 1

## 题目

验证定理 5.1 证明中的
$$
\begin{aligned}
\lim_{n \to \infty} \sigma_n(\sin t)&=\sin t\\
\lim_{n \to \infty} \sigma_n(\cos t)&=\cos t\\
\end{aligned}
$$

## 证

$$
\begin{aligned}
\lim_{n\to \infty}\sigma_n(\sin t) &= \lim_{n\to \infty}\frac{\sum_{i=0}^{n-1}S_i}{n} \sin t=\lim_{n\to \infty}\frac{n-1}{n}\sin t=\sin t\\
\lim_{n\to \infty}\sigma_n(\cos t) &= \lim_{n\to \infty}\frac{\sum_{i=0}^{n-1}S_i}{n} \cos t=\lim_{n\to \infty}\frac{n-1}{n}\cos t=\cos t\\
\end{aligned}
$$

# 2

## 题

考虑广义的 Jackson 核
$$
J_{n,r}(t)\triangleq\left(\frac{\sin \frac{nt}{2}}{\sin \frac{t}{2}}\right)^{2r}
$$
其中 $r$ 为整数，同样定义
$$
\lambda_{n,r}\triangleq\int_{-\pi}^\pi J_{n,r}(t)\mathrm{d}t
$$
证明：
$$
\lambda_{n,r}=O(n^{2r-1})
$$

## 证

引理 5.2 (4) 的证明中的 (5.1.3) 式和 (5.1.4) 式，取 $k=1$ 得
$$
\begin{aligned}
\int_{0}^\frac{\pi}{n} J_{n,r}(t)\mathrm{d}t&=O(n^{2r-1})\\
\int_\frac{\pi}{n}^\pi J_{n,r}(t)\mathrm{d}t&=O(n^{2r-1})\\
\end{aligned}
$$
则
$$
\begin{aligned}
\lambda_{n,r}
&=\int_{-\pi}^\pi J_{n,r}(t)\mathrm{d}t\\
&=2\int_{0}^\pi J_{n,r}(t)\mathrm{d}t\\
&=2\left(\int_{0}^\frac{\pi}{n} J_{n,r}(t)\mathrm{d}t + \int_\frac{\pi}{n}^\pi J_{n,r}(t)\mathrm{d}t\right)\\
&= O(n^{2r-1})
\end{aligned}
$$

# 3

## 题

采用引理 5.1 性质 (4) 的证明方法，完成对引理 5.2 中性质 (4) 的证明

## 证

要证
$$
\int_0^\pi t^k L_{n,r}(t)\mathrm{d}t=O(n^{-k})\quad(1\le k \le 2r-2)
$$

$$
\begin{aligned}
 & \int_0^\pi t^k J_{n,r}(t)\mathrm{d}t\\
=& \int_0^\pi t^k \left( \frac { \sin \frac { n t } { 2 } } { \sin 
\frac{t}{2}} \right)^{2r} \mathrm{d}t\\
=& \int_0^\pi \left(\frac{\frac{t}{2}}{\sin \frac{t}{2}}\right)^{2r} t^k \left( \frac { \sin \frac { n t } { 2 } } { \frac{t}{2} } \right)^{2r} \mathrm{d}t\\
=& c \int_0^\pi t^k \left( \frac { \sin \frac { n t } { 2 } } { \frac{t}{2} } \right)^{2r} \mathrm{d}t\\
\xlongequal{u=nt/2}& c \int_0^\pi \left(\frac{2u}{n}\right)^k \left( \frac { \sin u } { u } \right)^{2r} n^{2r} \frac{2}{n} \mathrm{d}u\\
=& c n^{2r-1-k}\int_0^\pi \frac { \sin^{2r} u } { u^{2r-k} } \mathrm{d}u\\
\end{aligned}
$$

由于
$$
\int_0^\pi \frac { \sin^{2r} u } { u^{2r-k} } \mathrm{d}u < +\infty
$$
则
$$
\int_0^\pi t^k J_{n,r}(t)\mathrm{d}t = c n^{2r-1-k}
$$
从而
$$
\int_0^\pi t^k L_n(t) \mathrm{d}t = \frac{c}{\lambda_{n,r}}\int_0^\pi t^k J_{n,r}(t) \mathrm{d}t=O(n^{-k})\quad(k=1,\dots,2r-2)
$$

# 4

## 题

设 $k>0$，证明：$d(f,\overset{\circ}{\mathcal{P}}_n)=O(\ln ^{-k}n)$ 当且仅当 $\omega(f,h)=O(\ln ^{-k}(1/h))$ 

## 证

必要性

由
$$
d(f,\overset{\circ}{\mathcal{P}}_n)=O(\omega(f, 1/n))=O(\ln ^{-k} n)
$$
充分性

由 Bernstein 逆定理（定理 5.5），取 $p=1$ 得
$$
\begin{aligned}
\omega(f,h)
&\le Mh\sum_{0\le n \le h^{-1}}d(f,\overset{\circ}{\mathcal{P}}_n)\\
&= Mh\left( \sum_{0\le n \le \lfloor e^{2k}\rfloor} d(f,\overset{\circ}{\mathcal{P}}_n)+\sum_{\lceil e^{2k}\rceil\le n \le h^{-1}} \ln^{-k}n \right)\\
&\le M_1h\int_{e^{2k}}^{h^{-1}}\ln^{-k}t \mathrm{d}t+ M_2h\\
&\le 2M_1h\int_{e^{2k}}^{h^{-1}}\left(1-\frac{k}{\ln t}\right)\ln^{-k}t \mathrm{d}t+ M_2h\\
&=2M_1h\left(n\ln ^{-k}n\Big|^{h^{-1}}_{e^{2k}}\right)+M_2h\\
&=M_1^\prime \ln ^{-k} h^{-1} +M_2^\prime h\\
&=O(\ln^{-k} h^{-1})
\end{aligned}
$$
