# 5.3

## 题

证明

(1) 当 $t_i\neq 0(i=1,\dots,n)$ 时，
$$
[t_1,\dots,t_n]\frac{1}{t}=\frac{(-1)^{n-1}}{t_1\dots t_n}
$$
(2) 若 $p$ 为次数不超过 $n-1$ 的多项式，则
$$
[t_1,\dots,t_n]\frac{p(\cdot)}{x-\cdot}=\frac{p(x)}{(x-t_1)\dots(x-t_n)}
$$

## 证

### (1)

不妨设 $t_1\le \dots \le t_n$ 

（数学归纳法）

- 当 $n=1$ 时

> $$
> [t_1]\frac{1}{t}=\frac{1}{t_1}
> $$

- 假设 $n-1$ 时成立

> - 当 $t_1=t_n$ 时
>
> > $$
> > [t_1,\dots,t_n]\frac{1}{t}=\frac{(-1)^{n-1}}{t_1^n}
> > $$
>
> - 当 $t_1<t_n$ 时
>
> > $$
> > \begin{aligned}[]
> > [t_1,\dots,t_n]\frac{1}{t}
> > &=\frac{[t_2,\dots,t_n]\frac{1}{t}-[t_1,\dots,t_{n-1}]\frac{1}{t}}{t_n-t_1}\\
> > &=\frac{\frac{(-1)^{n-2}}{t_2\dots t_n}-\frac{(-1)^{n-2}}{t_1\dots t_{n-1}}}{t_n-t_1}\\
> > &=\frac{(-1)^{n-1}}{t_1\dots t_n}\\
> > \end{aligned}
> > $$

综上，由归纳法知命题成立

### (2)

$p(x)=\sum_{i=0}^{n-1}a_ix^{i}$ 

类似 (1) 的证明可知
$$
[t_1,\dots,t_n]\frac{1}{x-\cdot}=\frac{1}{\prod_{i=1}^n(x-t_i)}
$$
当 $m=0,\dots,n-1$ 时
$$
\begin{aligned}[]
[t_1,\dots,t_n]\frac{(\cdot)^m}{x-\cdot}
&=[t_1,\dots,t_n]\frac{(x-(x-\cdot))^m}{x-\cdot}\\
&=[t_1,\dots,t_n]\frac{\sum_{i=0}^mx^i(-1)^{m-i}(x-\cdot)^{m-i}}{x-\cdot}\\
&=[t_1,\dots,t_n]\left(\frac{x^m}{x-\cdot}+\sum_{i=1}^mx^i(-1)^{m-i}(x-\cdot)^{m-i-1}\right)\\
&=[t_1,\dots,t_n]\frac{x^m}{x-\cdot}\\
&=\frac{x^m}{\prod_{i=1}^n(x-t_i)}
\end{aligned}
$$
则
$$
\begin{aligned}[]
[t_1,\dots,t_n]\frac{p(\cdot)}{x-\cdot}
&=[t_1,\dots,t_n]\frac{\sum_{j=0}^{n-1}a_{j}(\cdot)^j}{x-\cdot}\\
&=\sum_{j=0}^{n-1}a_{j}[t_1,\dots,t_n]\frac{(\cdot)^j}{x-\cdot}\\
&=\sum_{j=0}^{n-1}a_{j}\frac{x^j}{\prod_{i=1}^n(x-t_i)}\\
&=\frac{p(x)}{\prod_{i=1}^n(x-t_i)}\\
\end{aligned}
$$

# 5.4

## 题

计算差商
$$
[1,1,2,2,3,3](x-2)(x-3)\frac{1}{2x+1}
$$

## 解

根据消去原理，有
$$
\begin{aligned}\ 
[1,1,2,2,3,3](x-2)(x-3)\frac{1}{2x+1}
&=[1,1,2,3]\frac{1}{2x+1}\\
\end{aligned}
$$
设 $f(x)=\frac{1}{2x+1}$，有 $f^\prime(x)=-\frac{2}{(2x+1)^2}$，且

计算
$$
\begin{aligned}\ 
[1,1]f &= f^\prime(1)=-\frac{2}{9}\\ 
[1,2]f &= \frac{f(2)-f(1)}{2-1}=-\frac{2}{15}\\ 
[2,3]f &= \frac{f(3)-f(2)}{3-2}=-\frac{2}{35}\\ 
[1,1,2]f &= \frac{[1,2]f-[1,1]f}{2-1}=\frac{4}{45}\\ 
[1,2,3]f &= \frac{[2,3]f-[1,2]f}{3-1}=\frac{4}{105}\\ 
[1,1,2,3]f &= \frac{[1,2,3]f-[1,1,2]f}{3-1}=-\frac{8}{315}\\
\end{aligned}
$$

# 5.5

## 题

设对任意 $i,j$ 都有 $\tau_i\neq \sigma_j$，证明
$$
[\sigma_1,\dots,\sigma_r]_y[\tau_1,\dots,\tau_k,y]_xf(x)=[\tau_1,\dots,\tau_k,\sigma_1,\dots,\sigma_r]f
$$

## 证

要证 $r,k\ge 1$ 时命题成立，设 $k=0$ 时命题为
$$
[\sigma_1,\dots,\sigma_r]_y[y]_xf(x)=[\sigma_1,\dots,\sigma_r]f
$$

- 当 $r = 1$ 时

> $$
> [\sigma_1]_y[\tau_1,\dots,\tau_k,y]_xf(x)=[\tau_1,\dots,\tau_k,\sigma_1]f
> $$
>
> 命题成立

- 当 $k=0$ 时，命题显然成立

- 假设 $k-1$，$r$ 和 $k$，$r-1$ 成立（其中 $k\ge 1$，$r\ge 2$）

> 则有
> $$
> \begin{aligned}\ 
> &[\tau_1,\dots,\tau_k,\sigma_1,\dots,\sigma_r]f\\
> =&\frac{[\tau_2,\dots,\tau_k,\sigma_1,\dots,\sigma_r]f-[\tau_1,\dots,\tau_k,\sigma_1,\dots,\sigma_{r-1}]f}{\sigma_r-\tau_1}\\
> =&\frac{[\sigma_1,\dots,\sigma_r]_y[\tau_2,\dots,\tau_k,y]_xf(x)-[\sigma_1,\dots,\sigma_{r-1}]_y[\tau_1,\dots,\tau_k,y]_xf(x)}{\sigma_r-\tau_1}\\
> =&\frac{[\sigma_1,\dots,\sigma_r]_y[\tau_1,\dots,\tau_k,y]_x(x-\tau_1)f(x)-[\sigma_1,\dots,\sigma_r]_y(y-\sigma_r)[\tau_1,\dots,\tau_k,y]_xf(x)}{\sigma_r-\tau_1}\\
> =&\frac{[\sigma_1,\dots,\sigma_r]_y[\tau_1,\dots,\tau_k,y]_x(x-y)f(x)+(\sigma_r-\tau_1)[\sigma_1,\dots,\sigma_r]_y[\tau_1,\dots,\tau_k,y]_xf(x)}{\sigma_r-\tau_1}\\
> =&\frac{[\sigma_1,\dots,\sigma_r]_y[\tau_1,\dots,\tau_k]_xf(x)+(\sigma_r-\tau_1)[\sigma_1,\dots,\sigma_r]_y[\tau_1,\dots,\tau_k,y]_xf(x)}{\sigma_r-\tau_1}\\
> =&[\sigma_1,\dots,\sigma_r]_y[\tau_1,\dots,\tau_k,y]_xf(x)\\
> \end{aligned}
> $$

综上，根据归纳法知命题成立

# 5.6

## 题

证明：
$$
[t_i,\dots,t_{i+m}](\cdot-x)^{m-1}_+=(-1)^m[t_i,\dots,t_{i+m}](x-\cdot)^{m-1}_+
$$

## 证

对于截断幂函数，有关系式
$$
(\cdot-x)^{m-1}=(\cdot-x)^{m-1}_+ + (-1)^{m-1}(x-\cdot)^{m-1}_+
$$
则
$$
\begin{aligned}\ 
[t_i,\dots,t_{i+m}](\cdot-x)^{m-1}_+
&=[t_i,\dots,t_{i+m}]\left((\cdot-x)^{m-1}+(-1)^m(x-\cdot)^{m-1}_+\right)\\
&=[t_i,\dots,t_{i+m}](\cdot-x)^{m-1}+(-1)^m[t_i,\dots,t_{i+m}](x-\cdot)^{m-1}_+\\
&=(-1)^m[t_i,\dots,t_{i+m}](x-\cdot)^{m-1}_+
\end{aligned}
$$

# 5.7

## 题

(1) 求解
$$
[-1,-2,0,1,2,3,4](\cdot+1)(\cdot+2)(x-\cdot)^3_+
$$
的分片多项式表示

(2)

当 $y_{i+m-1}\le x< y_{i+m}$ 时，求解
$$
N_i^m(x)=(-1)^m(y_{i+m}-y_i)[y_i,\dots,y_{i+m}](x-\cdot)^{m-1}_+
$$

## 解

### (1)

$$
[-1,-2,0,1,2,3,4](\cdot+1)(\cdot+2)(x-\cdot)^3_+=[0,1,2,3,4](x-\cdot)_+^3
$$

同于例 9.5，省略过程，结果为
$$
[0,1,2,3,4](x-\cdot)_+^3=\frac{1}{4}N ^ { 4 } ( x ) = \left\{ \begin{array} { l l } { \frac { 1 } { 24 } x ^ { 3 } } & { x \in [ 0,1 ) } \\ { \frac { 1 } { 24 } + \frac { 1 } { 8 } ( x - 1 ) + \frac { 1 } { 8 } ( x - 1 ) ^ { 2 } - \frac { 1 } { 8 } ( x - 1 ) ^ { 3 } } & { x \in [ 1,2 ) } \\ { \frac { 1 } { 24 } + \frac { 1 } { 8 } ( 3 - x ) + \frac { 1 } { 8 } ( 3 - x ) ^ { 2 } - \frac { 1 } { 8 } ( 3 - x ) ^ { 3 } } & { x \in [ 2,3 ) } \\ { \frac { 1 } { 24 } ( 4 - x ) ^ { 3 } } & { x \in [ 3,4 ) } \\ { 0 } & { \text{other} } \end{array} \right.
$$

### (2)

$$
\begin{aligned}
Q_i^m(x)
&=\frac{(x-y_i)Q_i^{m-1}(x)+(y_{i+m}-x)Q_{i+1}^{m-1}(x)}{y_{i+m}-y_i}\\
&=\frac{y_{i+m}-x}{y_{i+m}-y_i}Q_{i+1}^{m-1}(x)\\
&\cdots\\
&=Q_{i+m-1}^1(x)\prod_{k=0}^{m-2}\frac{y_{i+m}-x}{y_{i+m}-y_{i+k}}\\
&=\frac{(y_{i+m}-x)^{m-1}}{\prod_{k=0}^{m-1}{(y_{i+m}-y_{i+k})}}
\end{aligned}
$$

