# 5.9

## 题

证明下面关于样条函数的求导公式

(1)
$$
D \left( \sum _ { i = - \infty } ^ { + \infty } \alpha _ { i } N _ { i } ^ { m } ( x ) \right) = ( m - 1 ) \sum _ { i = - \infty } ^ { + \infty } \frac { \alpha _ { i } - \alpha _ { i - 1 } } { t _ { i + m - 1 } - t _ { i } } N _ { i } ^ { m - 1 } ( x )
$$
(2)
$$
D \left( \sum _ { i = r } ^ { s } \alpha _ { i } N _ { i } ^ { m } ( x ) \right) = ( m - 1 ) \sum _ { i = r } ^ { s + 1 } \frac { \alpha _ { i } - \alpha _ { i - 1 } } { t _ { i + m - 1 } - t _ { i } } N _ { i } ^ { m - 1 } ( x )
$$
其中 $\alpha_{r-1}=\alpha_{s+1}=0$ 

(3) 如果 $x\in [t_r,t_s]$，$r<s$，那么
$$
D \left( \sum _ { i = - \infty } ^ { + \infty } \alpha _ { i } N _ { i } ^ { m } ( x ) \right) = ( m - 1 ) \sum _ { i = r - m + 2 } ^ { s - 1 } \frac { \alpha _ { i } - \alpha _ { i - 1 } } { t _ { i + m - 1 } - t _ { i } } N _ { i } ^ { m - 1 } ( x )
$$
(4)
$$
D^j\left( \sum_{i=-\infty}^{+\infty} \alpha_iN_i^m(x)\right)=\sum_{i=-\infty}^{+\infty}\alpha_i^{(j+1)}N_i^{m-j}(x)
$$
其中
$$
\alpha _ { r } ^ { ( j + 1 ) } = \left\{ \begin{array} { l l } { \alpha _ { r } } & { j = 0 } \\ { \frac { \alpha _ { r } ^ { ( j ) } - \alpha _ { r - 1 } ^ { ( j ) } } { t _ { r + m - j } - t _ { r } } \cdot ( m - j ) } & { j > 0 } \end{array} \right.
$$

## 证

### (1)

$$
\begin{aligned}
D \left( \sum _ { i = - \infty } ^ { + \infty } \alpha _ { i } N _ { i } ^ { m } ( x ) \right) 
&= ( m - 1 ) \sum _ { i = - \infty } ^ { + \infty } \alpha_i \left(\frac{N^{m-1}_i(x)}{t_{i+m-1}-t_i}-\frac{N_{i+1}^{m-1}(x)}{t_{i+m}-t_{i+1}}\right)\\
&= ( m - 1 ) \sum _ { i = - \infty } ^ { + \infty } \frac { \alpha _ { i } - \alpha _ { i - 1 } } { t _ { i + m - 1 } - t _ { i } } N _ { i } ^ { m - 1 } ( x )
\end{aligned}
$$

### (2)

同上

### (3)

$N_i^{m-1}(x)$ 的支集是 $[t_i,t_{m+i-1}]$，则当 $i\in (-\infty,r+1-m)\cup[s,\infty)$ 时，$N^{m-1}_i(x)=0$
$$
\begin{aligned}
D \left( \sum _ { i = - \infty } ^ { + \infty } \alpha _ { i } N _ { i } ^ { m } ( x ) \right)
&= ( m - 1 ) \sum _ { i = - \infty } ^ { + \infty } \frac { \alpha _ { i } - \alpha _ { i - 1 } } { t _ { i + m - 1 } - t _ { i } } N _ { i } ^ { m - 1 } ( x )\\
&= ( m - 1 ) \sum _ { i = r - m + 2 } ^ { s - 1 } \frac { \alpha _ { i } - \alpha _ { i - 1 } } { t _ { i + m - 1 } - t _ { i } } N _ { i } ^ { m - 1 } ( x )
\end{aligned}
$$

### (4)

- 当 $j=0$ 时

> $$
> D^0\left( \sum_{i=-\infty}^{+\infty} \alpha_iN_i^m(x)\right)=\sum_{i=-\infty}^{+\infty}\alpha_i^{(1)}N_i^{m-j}(x)=\sum_{i=-\infty}^{+\infty} \alpha_iN_i^m(x)
> $$
>
> 则命题成立

- 假设 $j-1\ (j\ge 1)$ 时命题成立

> $$
> \begin{aligned}
> D^j\left( \sum_{i=-\infty}^{+\infty} \alpha_iN_i^m(x)\right)
> &=( m - 1 ) \sum _ { i = - \infty } ^ { + \infty } \alpha_i \left(\frac{D^{(j-1)}N^{m-1}_i(x)}{t_{i+m-1}-t_i}-\frac{D^{(j-1)}N_{i+1}^{m-1}(x)}{t_{i+m}-t_{i+1}}\right)\\
> &=( m - 1 ) D^{(j-1)}\sum _ { i = - \infty } ^ { + \infty } \frac { \alpha _ { i } - \alpha _ { i - 1 } } { t _ { i + m - 1 } - t _ { i } } N _ { i } ^ { m - 1 } ( x )\\
> &=D^{(j-1)}\sum _ { i = - \infty } ^ { + \infty } \alpha^{(2)} N _ { i } ^ { m - 1 } ( x )\\
> &=\sum_{i=-\infty}^{+\infty}\alpha_i^{(j+1)}N_i^{m-j}(x)\\
> \end{aligned}
> $$
>
> 命题成立

综上，根据归纳法知命题成立

# 5.10

## 题

设 $[a,b]=[0,5]$，$m=3$，分割 $\Delta=\{1,2,3,4\}$，$\mathfrak{M}=(1,2,1,3)$ 

(1) 写出样条空间 $\mathcal{S}(\mathcal{P}_m,\mathfrak{M},\Delta)$ 的扩充分割 $\overline{\Delta}$。这个空间的维数是多少？

(2) 写出空间 $\mathcal{S}$ 的规范 $B$ 样条基。利用 B 样条的性质求 $N_1^m(x)$，$N_7^m(x)$，$N_9^m(x)$ 的分片多项式表示，并且画出它们的示意图

(3) 将 $x^2-x$ 展开成 $\{N_i^m(x)\}$ 的线性组合

(4) 将 $(x-3)^2_+$ 展开成 $\{N_i^m(x)\}$ 的线性组合

(5) 设
$$
s(x)=\sum_{i=3}^9c_iN_i^3(x)
$$
求 $s(4)$，$s^{\prime\prime}(4.5)$，$s^{\prime\prime\prime}(2.3)$ 的值

## 解

### (1)

$$
\overline{\Delta}=\{0,0,0,1,2,2,3,4,4,4,5,5,5\}
$$

维数是 10

### (2)

记节点分别为 $y_1,\dots,y_{13}$ 

$\{N_i^3(x)\}_{i=1}^{10}=\{-(y_{i+3}-y_i)[y_i,y_{i+1},y_{i+2},y_{i+3}](x-\cdot)^2_+\}_{i=1}^{10}$ 
$$
\begin{aligned}
N_1^3(x)&=-[0,0,0,1](x-\cdot)^2_+=
\left\{\begin{array}{ll}
(1-x)^2,&0\le x<1\\
0, &\text{other}
\end{array}\right.\\
N_7^3(x)&=-[3,4,4,4](x-\cdot)^2_+=
\left\{\begin{array}{ll}
(x-3)^2,&3\le x<4\\
0,&\text{other}
\end{array}\right.\\
N_9^3(x)&=-[4,4,5,5](x-\cdot)^2_+=[4,4,5](x-\cdot)^2_+-[4,5,5](x-\cdot)^2_+=
\left\{\begin{array}{ll}
2(x-4)(5-x),&x\in[4,5)\\
0,&\text{other}\\
\end{array}\right.
\end{aligned}\\
$$

### (3)

由 Marsden 恒等式，有
$$
\begin{aligned}
x^1&=\sum_{i=1}^{10}\xi_i^{(2)}N_i^3(x)\\
x^2&=\sum_{i=1}^{10}\xi_i^{(3)}N_i^3(x)\\
\end{aligned}
$$
其中
$$
\begin{aligned}
\xi_i^{(2)}&=-\frac{1}{2}D\varphi_{i,3}(0)=\frac{y_{i+1}+y_{i+2}}{2}\\
\xi_i^{(3)}&=\varphi_{i,3}(0)=y_{i+1}y_{i+2}\\
\end{aligned}
$$
故

| $i$           | 1    | 2    | 3             | 4             | 5    | 6             | 7             | 8    | 9    | 10            |
| ------------- | ---- | ---- | ------------- | ------------- | ---- | ------------- | ------------- | ---- | ---- | ------------- |
| $\xi_i^{(2)}$ | 0| $\frac{1}{2}$ | $\frac{3}{2}$ | 2    | $\frac{5}{2}$ | $\frac{7}{2}$ | 4    | 4    | $\frac{9}{2}$ | 5 |
| $\xi^{(3)}_i$  | 0    | 0             | 2           | 4    | 6             | 12            | 16   | 16   | 20            |25|

则
$$
\begin{aligned}
x^2-x
&=\sum_{i=1}^{10}\left(\xi^{(3)}-\xi^{(2)}\right)N^3_i(x)\\
&=-\frac{1}{2}N^3_2(x)+\frac{1}{2}N^3_3(x)+2N^3_4(x)+\frac{7}{2}N^3_5(x)+\frac{17}{2}N^3_6(x)+12N^3_7(x)+12N^3_8(x)+\frac{31}{2}N^3_9(x)+20N^3_{10}(x)
\end{aligned}
$$

### (4)

只需将 $(x-3)^2_+$ 表示为 $\{N_i^3(x)\}_{i=7}^{10}$ 的线性组合即可

由 Marsden 恒等式，取 $y=3$ 得
$$
(3-x)^2=\sum_{i=7}^{10}\varphi_{i,3}(3)N_i^m(x)
$$
其中
$$
\begin{aligned}
\varphi_{7,3}(3)&=(3-y_8)(3-y_9)=1\\
\varphi_{8,3}(3)&=(3-y_9)(3-y_{10})=1\\
\varphi_{9,3}(3)&=(3-y_{10})(3-y_{11})=2\\
\varphi_{10,3}(3)&=(3-y_{11})(3-y_{12})=4\\
\end{aligned}
$$
则
$$
(x-3)^2_+=N_7^{3}(x)+N_8^{3}(x)+2N_9^{3}(x)+4N_{10}^{3}(x)
$$

### (5)

$N_8^3(4)=1$，由规范性知 $N_i^3(4)=0\ (i=1,\dots,7,9,10)$，则 $s(4)=c_8$ 

由习题 5.9 得
$$
s^{\prime\prime}(x)=\sum_{i=1}^{10}c^{(3)}_iN_i^1(x)
$$
其中 $N_{10}^1(x)=\left\{\begin{array}{ll}1,&4\le x< 5\\0,&\text{other}\end{array}\right.$，由规范性知 $N_i^1(4.5)=0\ (i=1,\dots,9)$，且
$$
c_{10}^{(3)}=\frac{c_{10}^{(2)}-c_{9}^{(2)}}{y_{11}-y_{10}}=c_{10}^{(2)}-c_{9}^{(2)}=\frac{c_{10}-c_9}{y_{12}-y_{10}}-\frac{c_9-c_8}{y_{11}-y_9}=c_8-2c_9+c_{10}
$$
则
$$
s^{\prime\prime}(x)=N_{10}^1(x)=\left\{\begin{array}{ll}
c_8-2c_9+c_{10},&4\le x< 5\\
0,&\text{other}\end{array}\right.
$$
则 $s^{\prime\prime}(4.5)=c_8-2c_9+c_{10}$ 

$s^{\prime\prime\prime}(x)=0$，则 $s^{\prime\prime\prime}(2.3)=0$ 

# 5.11

## 题

若
$$
f(x)=\sum_{j=1}^n\alpha_jN^m_j(x)
$$
证明：对于 $y_i\le x<y_{i+1}$，有
$$
\min(\alpha_i,\alpha_{i-1},\dots,\alpha_{i-m+1})\le f(x)\le \max(\alpha_i,\alpha_{i-1},\dots,\alpha_{i+1-m})
$$

## 证

当 $y_i\le x<y_{i+1}$ 时，有
$$
f(x)=\sum_{j=1}^n\alpha_jN^m_j(x)=\sum_{j=i-m+1}^{i}\alpha_jN^m_j(x)
$$
则
$$
\begin{aligned}
f(x)&\ge\min(\alpha_i,\alpha_{i-1},\dots,\alpha_{i-m+1})\sum_{j=i-m+1}^i N^m_j(x)=\min(\alpha_i,\alpha_{i-1},\dots,\alpha_{i-m+1})\\
f(x)&\le\max(\alpha_i,\alpha_{i-1},\dots,\alpha_{i-m+1})\sum_{j=i-m+1}^i N^m_j(x)=\max(\alpha_i,\alpha_{i-1},\dots,\alpha_{i-m+1})\\
\end{aligned}
$$
