# 11.1

## 题

证明式 (11.3.5)，即
$$
S^+(v_1,-v_2,\dots,(-1)^{r-1}v_r)+S^-(v_1,\dots,v_r)=r-1
$$

## 证

详见 [11. 对偶基和样条的零点](../notes/11_ReciprocalZero.md) - 11.3 样条函数零点的性质

# 11.2

## 题

$T_m(x)$ 为 $m$ 次的第一类 Tchebycheff 多项式，证明

(1) $T_m(x)$ 满足递推关系
$$
T_m(x)=2xT_{m-1}(x)-T_{m-2}(x)
$$
(2) $T_m(x)$ 满足微分方程
$$
(1-x^2)T_m^{\prime\prime}(x)-xT_m^\prime(x)+m^2T_m(x)=0
$$
(3) $T_m(x)$ 满足 Rodrigues 公式
$$
T_m(x)=\frac{(-1)^m\sqrt{1-x^2}D^m(1-x^2)^{m-\frac{1}{2}}}{(2m-1)!}
$$

## 证

### (1)

详见 [11. 对偶基和样条的零点](../notes/11_ReciprocalZero.md) - 11.1 完全 B 样条

### (2)

详见 [11. 对偶基和样条的零点](../notes/11_ReciprocalZero.md) - 11.1 完全 B 样条

### (3)

令 $x=\cos\theta$，则 $D_x\theta=-\frac{1}{\sin\theta}$，下证
$$
\begin{aligned}
D_x^m\sin^{2m-1}\theta = (-1)^m(2m-1)!!\frac{\cos m\theta}{\sin\theta}
\end{aligned}
$$
（归纳法）

- 当 $m=1$ 时，成立

> $$
> D_x\sin\theta=\theta^\prime\cos\theta=-\frac{\cos\theta}{\sin\theta}=(-1)!(2-1)!!\frac{\cos \theta}{\sin\theta}
> $$
>
> 成立

- 当 $m=2$ 时

> $$
> \begin{aligned}
> D^2_x\sin^{3}\theta=-3D_x\cos\theta\sin\theta=3\frac{\cos2\theta}{\sin\theta}=(-1)^2(4-1)!!\frac{\cos 2\theta}{\sin\theta}
> \end{aligned}
> $$
>
> 成立

- 假设 $1,\dots,m-1\ (m\ge3)$ 时成立

> 由假设有 $D_x^{m-1}\sin^{2m-3}\theta = (-1)^{m-1}(2m-3)!!\frac{\cos (m-1)\theta}{\sin\theta}$，两边对 $x$ 积分得
> $$
> \begin{aligned}
> D^{m-2}_x\sin^{2m-3}\theta
> &=(-1)^{m-1}(2m-3)!!\int\frac{\cos(m-1)\theta}{\sin\theta}\mathrm{d}x\\
> &=(-1)^m(2m-3)!!\int\cos(m-1)\theta\mathrm{d}\theta\\
> &=\frac{(-1)^m(2m-3)!!}{m-1}\sin(m-1)\theta
> \end{aligned}
> $$
> 则
> $$
> \begin{aligned}
> D_x^m\sin^{2m-1}\theta
> &=-(2m-1)D^{m-1}_x\cos\theta\sin^{2m-3}\theta\\
> &=-(2m-1)D^{m-2}_x\left(\sin^{2m-3}\theta-(2m-3)\cos^2\theta\sin^{2m-5}\theta\right)\\
> &=-(2m-1)\left(2(m-1)D^{m-2}_x\sin^{2m-3}\theta-(2m-3)D^{m-2}_x\sin^{2m-5}\theta\right)\\
> &=-(2m-1)\left(2(-1)^m(2m-3)!!\sin(m-1)\theta-(-1)^m(2m-3)!!\frac{\cos (m-2)\theta}{\sin\theta}\right)\\
> &=(-1)^{m-1}(2m-1)!!\left(2\sin(m-1)\theta-\frac{\cos (m-2)\theta}{\sin\theta}\right)\\
> &=(-1)^{m}(2m-1)!!\frac{\cos m\theta}{\sin\theta}\\
> \end{aligned}
> $$

综上，有归纳法知命题成立，故
$$
T_m(x)=\frac{(-1)^m\sin\theta D^m\sin^{2m-1}\theta}{(2m-1)!!}=\cos m\theta=\cos(m\arccos x)
$$

# 11.3

## 题

设 $y_i=\cos\frac{m-i}{m}\pi(i=0,\dots,m)$，定义
$$
B^*_m(x)=(-1)^m m [y_0,\dots,y_m](x-\cdot)^{m-1}_+
$$
(1) 计算 $B^*_3(x)$ 的分片多项式表示并绘出简图

(2) 证明：$B^*_m(-x)=B^*_m(x)$ 

## 证

### (1)

支集为 $[-1,1]$ 

当 $-1\le x\le -\frac{1}{2}$ 时，
$$
\begin{aligned}
B^*_3(x)
&=-3\left[-1,-\frac{1}{2},\frac{1}{2},1\right](x-\cdot)^2_+\\
&=\frac{3}{2}\left[-1,-\frac{1}{2},\frac{1}{2}\right](x-\cdot)^2_+\\
&=-\left[-1,-\frac{1}{2}\right](x-\cdot)^2_+\\
&=2(x+1)^2
\end{aligned}
$$
由 (2) 知，当 $\frac{1}{2}\le x\le 1$ 时，$B^*_3(x)=B^*_3(-x)=2(1-x)^2$ 

当 $-\frac{1}{2}\le x\le \frac{1}{2}$ 时，
$$
\begin{aligned}
B^*_3(x)
&=-3\left[-1,-\frac{1}{2},\frac{1}{2},1\right](x-\cdot)^2_+\\
&=-\frac{3}{2}\left(\left[-\frac{1}{2},\frac{1}{2},1\right](x-\cdot)^2_+-\left[-1,-\frac{1}{2},\frac{1}{2}\right](x-\cdot)^2_+\right)\\
&=2\left[-\frac{1}{2},\frac{1}{2}\right](x-\cdot)^2_+-\left[-1,-\frac{1}{2}\right](x-\cdot)^2_+\\
&=-4\left(x+\frac{1}{2}\right)^2+2(x+1)^2\\
&=1-2x^2
\end{aligned}
$$
综上
$$
B^*_3(x)=-3\left[-1,-\frac{1}{2},\frac{1}{2},1\right](x-\cdot)^2_+=\left\{\begin{array}{ll}
2(x+1)^2 & -1\le x\le - \frac{1}{2}\\
1-2x^2 & -\frac{1}{2}\le x\le \frac{1}{2}\\
2(1-x)^2 & \frac{1}{2}\le x\le 1\\
0 & \text{other}
\end{array}\right.
$$

### (2)

$$
\begin{aligned} B _ { m } ^ { * } ( - x ) & = ( - 1 ) ^ { m } m \left[ y _ { 0 } , y _ { 1 } , \cdots , y _ { m } \right] ( - x - \cdot ) _ { + } ^ { m - 1 } \\
& = ( - 1 ) ^ { m } m \left[ - y _ { 0 } , - y _ { 1 } , \cdots , - y _ { m } \right] ( - x + \cdot ) _ { + } ^ { m - 1 } \cdot ( - 1 ) ^ { m } \\
& = m \left[ y _ { 0 } , y _ { 1 } , \cdots , y _ { m } \right] ( - x + \cdot ) _ { + } ^ { m - 1 } \\
& = ( - 1 ) ^ { m } m \left[ y _ { 0 } , y _ { 1 } , \cdots , y _ { m } \right] ( x - \cdot ) _ { + } ^ { m - 1 }\\
& = B _ { m } ^ { * } ( x )
\end{aligned}
$$

# 11.4

## 题

证明：由式 (11.2.35) 定义的对偶基 $\lambda_j f$ 与 $\tau_j$ 无关

## 证

